% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[doutorado, pre-defesa]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}

\usepackage{multirow} % multirow
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{soul}
% ---------------------------------------------------------------------------
\algnewcommand{\LeftComment}[1]{\Statex \(\triangleright\) #1}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloEN{Gamification of Collaborative Learning Scenarios: An Ontological Engineering Approach to Deal with the Demotivation Problem Caused by Computer-Supported Collaborative Learning Scripts}
\tituloPT{Gamificação de Cenários de Aprendizagem Colaborativa: Uma Abordagem de Engenharia de Ontologias para Lidar com o Problema de Desmotivação Causado por Scripts de Aprendizagem Colaborativa Suportados por Computador}

\autor[Challco, G. C.]{Geiser Chalco Challco}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientadora]{Prof. Dr.}{Seiji Isotani}%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{CCMC}
\data{07}{07}{2018} % Data do depósito
\idioma{EN} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
Increase both students' motivation and learning outcomes in Collaborative Learning (CL) activities is a challenge that the Computer-Supported Collaborative Learning (CSCL) community has been addressing in the past last years.
The use of CSCL scripts to structure and orchestrate the CL process has been shown to be effective to support meaningful interactions and better learning, but the scripted collaboration often does not motivate students to participate in the CL process, which makes more difficult the use of scripts over time in CL activities.
To deal with the motivation problems, the researchers, educators and practitioners are now looking at gamification as a solution to motivate and engage students.
However, the gamification is a complex task, requiring from instructional designers and practitioners, knowledge about game elements (such as leaderboards and point systems), game design (e.g. how to combine game elements) and their impact on motivation, engagement and learning.
Moreover, the gamification is too context-dependent, requiring personalization for each participant and situation.
Thus, to address these issues, an ontological engineering approach to gamify CL sessions has been proposed and conducted in this dissertation.
In this approach, an ontology has been formalized to enable the systematic representation of knowledge extracted from theories and best practices related to gamification.
In this ontology, the concepts, extracted from practices and theories related to gamification, and identified as relevant to deal with the motivation problem caused by the scripted collaboration, have been formalized as ontological structures to be used by computer-based mechanisms and procedures in intelligent-theory aware systems.
These mechanisms and procedures with ontological structures aim to provide support to give advices and recommendations that will help instructional designers and practitioners to gamify CL sessions. 
To validate this approach, and to demonstrate its effectiveness and efficiency into deal with the motivation problem caused by the scripted collaboration, four empirical studies were conducted in real situations at the University of São Paulo with undergraduate Computer Science and Computer Engineering students.
The results of the empirical studies demonstrated that, for CL activities where the CSCL scripts are used as a method to orchestrate and structure the CL process, the ontological engineering approach to gamify CL scenarios is an effective and efficient solution to deal with the motivation problem because the CL sessions obtained by this approach affected in a proper way the participants' motivation and learning outcomes.
}{
Ontology, Gamification, Collaborative Learning, Scripts, Motivation
}

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
Aumentar a motivação e os resultados de aprendizagem dos estudantes nas atividades de aprendizagem colaborativa é um desafio que a comunidade de Aprendizagem Colaborativa com Suporte Computacional tem abordado nos últimos anos.
O uso de scripts para estruturar e orquestrar o processo de aprendizagem colaborativa demonstrou ser eficaz para dar suporte as interações significativas e um melhor aprendizado, mas a colaboração com scripts muitas vezes não motiva os alunos a participar do processo de aprendizagem colaborativa, o que dificulta o uso de scripts ao longo do tempo em atividades de aprendizgem colaborativas.
Para lidar com problemas de motivação, os pesquisadores, educadores e profissionais estão agora olhando a gamificação como uma solução para motivar e envolver os alunos.
No entanto, a gamificação é uma tarefa complexa, exigindo de projetistas instrucionais e profissionais, conhecimento sobre elementos do jogo (e.g. leaderboards e sistemas de pontos), design de jogos (e.g. como combinar elementos do jogo) e seu impacto na motivação, engajamento e aprendizado.
Além disso, a gamificação é muito dependente do contexto, exigindo personalização para cada participante e situação.
Assim, para abordar esses problemas, uma abordagem de engenharia ontologias para gamificar sessões de aprendizagem colaborativa foi proposto e desenvolvida nesta dissertação.
Nessa abordagem, uma ontologia foi formalizada para possibilitar a representação sistemática de conhecimentos extraídos de teorias e melhores práticas relacionadas à gamificação.
Na ontologia, os conceitos, extraídos de práticas e teorias relacionadas à gamificação, e identificados como relevantes para lidar com o problema de motivação causado pela colaboração com scripts, foram formalizados como estruturas ontológicas a serem utilizadas por mecanismos e procedimentos informatizados em sistemas inteligentes cientes de teorias.
Esses mecanismos e procedimentos com estruturas ontológicas visam fornecer suporte para dar conselhos e recomendações que ajudarão os projetistas instrucionais e profissionais a gamificar as sessões de aprendizagem colaborativa.
Para validar a abordagem e demonstrar sua eficácia e eficiência em lidar com o problema de motivação causado pela colaboração com scripts, quatro estudos empíricos foram conduzidos em situações reais na Universidade de São Paulo com estudantes de graduação em Ciência da Computação e Engenharia da Computação.
Os resultados dos estudos empíricos demonstraram que, para as atividades de aprendizagem colaborativa no que os scripts são usados como um método para orquestrar e estruturar o processo da aprendizagem colaborativa, a abordagem de engenharia ontológica para gamificar cenários de aprendizagem colaborativa é um eficaz  e eficiente solução para lidar com o problema de motivação porque as sessões de aprendizagem colaborativa obtidas por essa abordagem  afetaram de maneira adequada a motivação e os resultados de aprendizagem dos participantes.
}{
Ontologia, Gamificação, Aprendizagem Colaborativa, Scripts, Motivação
}



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-catalografica.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
%\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
%\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
%\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
%\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
%\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\newcommand{\comando}[1]{\textbf{$\backslash$#1}}


\input{tex/introduction}
\input{tex/general-background}
%\input{tex/ontogacles-1}
%\input{tex/ontogacles-2}
%\input{tex/model-gmif}
%\input{tex/mechanisms-procedures}
%\input{tex/evaluation}
%\input{tex/conclusions}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
%\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
%\begin{apendicesenv}
% \input{tex/appendix/ontology-ontogacles}
% \input{tex/appendix/outliers}
% \input{tex/appendix/validation-motivation-surveys}
% \input{tex/appendix/irt-models}
%\end{apendicesenv}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}
% \input{tex/annex}
%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}